\documentclass{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[babel=true]{microtype}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{caption}
\usepackage{titling}
\usepackage{float}
\usepackage[usenames, dvipsnames]{color}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\small Jacek Walter \\ wiosna, 2016}
\lhead{\small Politechnika Warszawska \\ Ośrodek Kształcenia na Odległość}
\lfoot{\small Prowadzący: \\ Włodzimierz Dąbrowski \\ Andrzej Stasiak}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}

\begin{titlingpage}
	\centering
	{\Large Politechnika Warszawska \par}
	{\Large Ośrodek Kształcenia na Odległość \par}

	\vspace{1cm}
	{\LARGE Metodyka Projektowania Systemów Informacyjnych\par}
	\vspace{0.5cm}
	{\LARGE\bfseries Etap A \\ Analiza lingwistyczna \par}
	\vspace{0.5cm}
	{\large Wersja 1.0}
	\vfill
	\large Jacek Walter \par
	\large Nr. indeksu 273742 \par
	\large Marzec 2016
	\vfill
\end{titlingpage}

\begin{titlingpage}

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\caption*{\large Historia projektu}
	\label{my-label}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Data}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Wersja}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Uwagi}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Autorzy}} \\ \hline
		5 marca 2016                        & 1.0                                  & Pierwsza wersja dokumentu           & Jacek Walter                          \\ \hline
		                                    &                                      &                                     &  \\ \hline
		                                    &                                      &                                     &  \\ \hline
		                                    &                                      &                                     &  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\end{titlingpage}
\clearpage

\tableofcontents


\clearpage


\section{Pojęcie analizy lingwistycznej}
	Analiza lingwistyczna należy do technik machanistycznych pozwalających, na podstawie mechanicznej analizy tekstu, fromułować wnioski odnośnie poszukiwanych w procesie analizy systemu bytów projektowych.
	
	Proces analizy lingwistycznej można zrealizować w 3 etapach:
	\begin{enumerate}
		\item Kolorowanie tekstu -- ręcznie wyszukiwanie w tekście oraz wyróżnienie grup rzeczownikowych i czasownikowych
		\item Specyfikowanie i analiza kandydatów -- specyfikowanie polega na przedstawieniu grup rzeczownikowych i czasownikowych jako listy. Analiza polega na usunięciu powtórzeń wystąpień grup, usunięciu szczegółów dotyczących samej implementacji oraz usunięciu grup niepowiązanych z systemem.
		\item Specyfikacja wyznaczonych elementów projektowych -- stanowi wynik analizy lingwistycznej i polega na pogrupowaniu bytów projektowych na podstawie grup rzeczownikowych (aktorzy, klasy, atrybuty klas) i grup czasownikowych (przypadki użycia, odpowiedzialności klas, operacje klas).
	\end{enumerate}

\section{Analiza lingwistyczna}
\subsection{Legenda}
\newcommand{\red}[1]{\textcolor{red}{#1}}
\newcommand{\blue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}

Grupy czasownikowe są zaznaczone kolorem \red{czerwonym}, natomiast grupy rzeczownikowe \blue{niebieskim}. 

\subsection{Analiza}
Na \blue{Politechnice Warszawskiej} \blue{student} kończący pewien \blue{etap edukacji} musi \red{wykonać} i \red{obronić pracę końcową} zwaną \blue{pracą dyplomową}. 

\blue{Uczelnia} składa się kilku \blue{wydziałów}. Na każdym wydziale studenci mogą być kształceni na różnych \blue{specjalizacjach}, a informacja o wydziale i specjalizacji jest istotna przy \red{wykonywaniu sprawozdań uczelni} z obronionych prac dyplomowych. \blue{Praca dyplomowa} \red{realizowana} jest na koniec każdego etapu studiów, tak więc prace dyplomową piszą studenci studiów \blue{licencjackich, inżynierskich i magisterskich}. 

Każdy \blue{student} oprócz imienia i nazwiska ma przypisany na \blue{uczelni} jednoznaczny \blue{identyfikator} w postaci \blue{numeru indeksu}. \blue{Numer indeksu} jest ciągiem złożonym z 10 znaków i w sposób jednoznaczny \red{identyfikuje studenta} studiującego na uczelni. 

Wszystkie prace dyplomowe posiadają \blue{temat}. Z \blue{tematem} pracy związany jest jej \blue{opiekun} zwany zazwyczaj \blue{promotorem pracy}. Zasadą jest, że jeden \blue{temat} \red{kierowany jest} przez jednego \blue{promotora} – \blue{pracownika uczelni} ze stopniem \blue{doktora, doktora habilitowanego lub profesora}. \blue{Praca dyplomowa} może posiadać \blue{słowa kluczowe}.

\red{Władze uczelni zachęcają} swoich studentów do \red{pisania prac} indywidualnych, ale dopuszczają również możliwość \red{realizacji prac} przez dwie \blue{osoby}. Więcej osób nie może pisać jednej pracy dyplomowej. 

Po napisaniu \blue{praca} \red{podlega} \blue{recenzji}. \red{Recenzja wykonywana jest} przez jednego lub dwóch \blue{pracowników uczelni} ze \blue{stopniem} \blue{doktora, doktora habilitowanego lub profesora}. Każdy \blue{recenzent} może \red{ocenić pracę} w \blue{skali} od 2 do 5. Praca \red{oceniana jest} również przez \blue{promotora}. \blue{Ocena recenzenta} i \blue{promotora} nie może być zbiorczą \blue{oceną pracy}, ale musi osobno dotyczyć każdego z \blue{autorów pracy}.

Po napisaniu i recenzji pracy \blue{student} \red{przystępuje do obrony pracy}. \blue{Obrona} ta odbywa się w wyznaczonym dniu przed \blue{komisją} składającą się z 3 \blue{członków} oraz \blue{przewodniczącego} i \red{kończy się wystawieniem} \blue{ostatecznej oceny} każdemu studentowi osobno. 

Cały \blue{proces tworzenia pracy} jak i \blue{obrony} \red{jest ściśle harmonogramowany} -- każde \blue{wydarzenie lub termin} mają określoną \blue{datę} i są dostępne do \red{podglądu} przez \blue{studentów} i \blue{pracowników uczelni}. \blue{Użytkownicy systemu} powinni mieć możliwość \red{otrzymywania }stosownych \blue{powiadomień}.

W czasie \blue{egzaminu} każdemu studentowi są \red{zadawane} i \red{protokołowane} trzy \blue{pytania}. Każde z pytań \red{podlega osobnej ocenie}. \blue{Historia procesu dyplomowania} jest \red{archiwizowana}.

\blue{Uczelnia} chciałaby usprawnić obsługę \blue{prac dyplomowych} i związanych z tym procesów. Dlatego planuje opracować system informatyczny wspierający obsługę tych procesów. 


\begin{table}[!h]
	\renewcommand*{\tablename}{Tab.}
	\centering
	\label{tab-czas}
	\caption{Grupy czasownikowe}
	\begin{tabular}{|c|l|l|l|}
		\hline
		\textbf{L.p.} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Grupy \\ czasownikowe\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Usługa\\ (przypadek użycia)\end{tabular}}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Operacja lub \\ odpowiedzialność\end{tabular}} \\ \hline
		1             & wykonać pracę końcową                                                                       & Wykonanie                                                                                         &                                                                                   \\ \hline
		2             & obronić pracę końcową                                                                       &                                                                                                   & Obrona                                                                            \\ \hline
		3             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}wykonywaniu \\ sprawozdań uczelni\end{tabular}                   &                                                                                                   & Raportowanie                                                                      \\ \hline
		4             & realizowana                                                                                 & Realizacja pracy                                                                                  &                                                                                   \\ \hline
		5             & identyfikuje studenta                                                                       & Identyfikacja                                                                                     &                                                                                   \\ \hline
		6             & temat kierowany jest                                                                        & Kierowanie tematem                                                                                &                                                                                   \\ \hline
		7             & pisania prac                                                                                & Pisanie pracy                                                                                     &                                                                                   \\ \hline
		8             & realizacji prac                                                                             & Realizacja pracy                                                                                  &                                                                                   \\ \hline
		9             & praca podlega recenzji                                                                      &                                                                                                   & Recenzowanie                                                                      \\ \hline
		10            & Recenzja wykonywana                                                                         &                                                                                                   & Recenzowanie                                                                      \\ \hline
		11            & ocenić pracę                                                                                &                                                                                                   & Ocenianie                                                                         \\ \hline
		12            & oceniana jest                                                                               &                                                                                                   & Ocenianie                                                                         \\ \hline
		13            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}przystępuje do obrony \\ pracy\end{tabular}                      &                                                                                                   & Obrona                                                                            \\ \hline
		14            & kończy się wystawieniem                                                                     &                                                                                                   & Ocenianie                                                                         \\ \hline
		15            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}jest ściśle\\ harmonogramowany\end{tabular}                     & Harmonogram                                                                                                  &                                                                          \\ \hline
		16            & podglądu                                                                     & Harmonogram                                                                                                  &                                                                          \\ \hline
		17            & otrzymywania                &                                                                                                   & Powiadamianie                                                                         \\ \hline
		18            & archiwizowana                                                                     &                                                                                                   & Archiwizacja                                                                         \\ \hline
		19            & zadawane                                                                     &      Zadawanie pytania                                                                                             &                                                                         \\ \hline
		20            & protokołowane                                                                     &                                                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Protokołowanie \\ pytania\end{tabular}                          \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[!h]
	\renewcommand*{\tablename}{Tab.}
	\centering
	\label{tab-rzecz}
	\caption{Grupy rzeczownikowe}
	\begin{tabular}{|c|l|l|l|}
		\hline
		\textbf{L.p.} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Grupy \\ rzeczownikowe\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Kandydat na\\ obiekt\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Kandydat na\\ atrybut\end{tabular}}} \\ \hline
		1             & Politechnice Warszawskiej                                                                    & Uczelnia                                                                                   &                                                                                             \\ \hline
		2             & student                                                                                      & Student                                                                                    &                                                                                             \\ \hline
		3             & etap edukacji                                                                                &                                                                                &    Typ studiów                                                                                          \\ \hline
		4             & pracą dyplomową                                                                              & Praca dyplomowa                                                                            &                                                                                             \\ \hline
		5             & Uczelnia                                                                                     & Uczelnia                                                                                   &                                                                                             \\ \hline
		6             & wydziałów                                                                                    & Wydział                                                                                    &                                                                                             \\ \hline
		7             & specjalizacjach                                                                              & Specjalizacja                                                                              &                                                                                             \\ \hline
		8             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}licencjackich, inżynierskich\\ magisterskich\end{tabular}         &                                                                        &   Typ studiów                                                                                                   \\ \hline
		9             & identyfikator                                                                                &                                                                                            & ID użytkownika                                                                              \\ \hline
		10            & numeru indeksu                                                                               &                                                                                            & ID użytkownika                                                                              \\ \hline
		11            & temat                                                                                        &                                                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Temat pracy \\ dyplomowej\end{tabular}                           \\ \hline
		12            & opiekun                                                                                      & Promotor                                                                                   &                                                                                             \\ \hline
		13            & promotorem pracy                                                                             & Promotor                                                                                   &                                                                                             \\ \hline
		14            & pracownika uczelni                                                                           & Pracownik uczelni                                                                          &                                                                                             \\ \hline
		15            & stopniem                                                                                     &                                                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Stopień edukacji \\ pracownika\end{tabular}           \\ \hline
		16            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}doktora, doktora \\ habilitowanego lub profesora\end{tabular}                       & Pracownik uczelni                                                        &                                                                                             \\ \hline
		17            & osoby                                                                           & Student                                                                          &                                                                                             \\ \hline
		18            & recenzji                                                                           & Recenzja                                                                          &                                                                                             \\ \hline
		19            & recenzent                                                                           & Recenzent                                                                          &                                                                                             \\ \hline
		20            & skali                                                                           &                                                                           & Skala oceny                                                                                            \\ \hline
		21            & promotora                                                                           & Promotor                                                                          &                                                                                             \\ \hline
		22            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ocena recenzenta \\ i promotora\end{tabular}         &                                                                           &  Ocena                                                                                           \\ \hline
		23            & autorów pracy                                                                           & Student                                                                          &                                                                                             \\ \hline
		24            & Obrona                                                                           & Obrona                                                                          &                                                                                             \\ \hline
		25            & komisją                                                                           & Komisja                                                                          &                                                                                             \\ \hline
		26            & członków                                                                           & Członek komisji                                                                          &                                                                                             \\ \hline
		27            & przedowniczącego                                                                           & Przewodniczący                                                                          &                                                      \\ \hline
		28            & wydarzenie lub termin                                                                           & Wydarzenie                                                                          &                                                      \\ \hline
		29            & datę                                                                           &                                                                           & Data wydarzenia                                                      \\ \hline
		29            & powiadomień                                                                           &  Powiadomienie                                                                         &                                                      \\ \hline
		30            & egzaminu                                                                           & Obrona                                                                          &                                                                                             \\ \hline
		31            & pytania                                                                           & Pytanie                                                                          &                                                                                             \\ \hline
		
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Podsumowanie}
W tabelach 1 oraz 2 pokazana została analiza grup odpowiednio czasownikowych i rzeczownikowych. % sorry

\textbf{Aktorzy}: Dyplomant, Promotor, Recenzent, Przewodniczący komisji, Członek komisji, Administrator uczelni, Administrator wydziału.

\textbf{Klasy}: Student, Uczelnia, Praca dyplomowa, Wydział, Specjalizacja, Promotor, Pracownik uczelni, Recenzja, Recenzent, Obrona, Komisja, Członek komisji, Wydarzenie, Powiadomienie, Pytanie

\textbf{Atrybuty}: etap edukacji, identyfikator, numer indeksu, temat, stopień edukacji, ocena, data wydarzenia

\textbf{Usługi systemu}: wykonywanie sprawozdań, identyfikacja prac, raportowanie, powiadamianie, archiwizacja, protokołowanie, realizacja pracy (rozpoczęcie procesu dypl.), kierowanie tematem (administracja procesem dypl.)


\end{document}